\documentclass[12pt]{report} 
\usepackage[a4paper,top=30mm,bottom=30mm,left=25mm,right=25mm]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyphenat}
\usepackage{setspace}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{upgreek}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{natbib}
\usepackage{needspace}
\usepackage[pdftex,colorlinks=true,%
   urlcolor=blue,
   linkcolor=blue,
   citecolor=blue,
   filecolor=blue]{hyperref}


\input{math.tex}

\title{Lições de Teoria Ergódica, Processos Estocásticos e Sistemas Dinâmicos}
\author{Nelson Luís Dias}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\chapter{Introdução}

Em \citeyear{reynolds--b-dynamical}, Osborne Reynolds publicou um artigo sobre
escoamentos turbulentos no qual pela primeira vez aparece o que hoje denominamos
decomposição de Reynolds: o campo de velocidade $\vet{U} = U_i\vet{e}_i$ de um
fluido foi decomposto em $U_i = \tavg{U_i} + u_i$ (``média'' e ``flutuação''), e
equações para as médias $\tavg{U_i}$, e para o segundo momento $\tavg{u_i u_i}/2$,
foram deduzidas a partir de promediações das equações de Navier-Stokes para
$U_i$ (a velocidade do fluido no ponto $\vet{x} = x_i\vet{e}_i$, e no instante
$t$).

Reynolds deu à promediação `$\tavg{\cdot}$' que ele usou o significado de uma
média espacial, num procedimento claramente inspirado pelo trabalho anterior, e
pioneiro, de Maxwell sobre a teoria cinética dos gases
\citep{maxwell--dynamical.theory.gases}.

Imediatamente, percebeu-se que a dedução das equações para os momentos de ordem
1 e 2 (as equações de Reynolds) a partir das equações de Navier-Stokes requeria
um conjunto de postulados, \emph{que não aparece explicitamente no artigo de
\citeyear{reynolds--b-dynamical}}:

\begin{align}
\tavg{u_i} &= 0, \label{eq:pos-rey-zero-mean}\\
\tavg{\tavg{U_i}} &= 0, \label{eq:pos-rey-mean-mean}\\
\tavg{u_i\tavg{U_j}} &= 0, \label{eq:pos-rey-mean-fluct}\\
\tavg{\parder{U_i}{t}} &= \parder{\tavg{U_i}}{t},\label{eq:pos-rey-t-der}\\
\tavg{\parder{U_i}{x_j}} &= \parder{\tavg{U_i}}{x_j}.\label{eq:pos-rey-x-der}
\end{align}

Os ``postulados'' (\ref{eq:pos-rey-zero-mean})--(\ref{eq:pos-rey-x-der})
aparecem, de uma forma ou de outra, em todos os livros-texto importantes de
turbulência. Por exemplo (e a lista não é abrangente): \cite{hinze:turbulence},
\cite{tennekes.lumley--first}, \cite{monin.yaglom:statistical.vol2},
\cite{pope:turbulent}. 

O significado original da promediação de Reynolds não se manteve: a analogia
entre o movimento das moléculas de um gás e o das partículas materiais de um
fluido (debaixo da hipótese do contínuo) é essencialmente insustentável
\cite[][Capítulo 1]{tennekes.lumley--first}.

Curiosamente, em nenhum caso os autores acima (ou quaisquer outros que sejam de
nosso conhecimento) procuram deduzir matematicamente
(\ref{eq:pos-rey-zero-mean})--(\ref{eq:pos-rey-x-der}), com a possível exceção
de \cite{kundu:fluid}, que o faz para um \textit{ensemble}, supostamente finito,
de realizações do escoamento turbulento.

A definição mais comumente encontrada de `$\tavg{\cdot}$', e que formalizaremos
neste texto, é o de uma média probabilística (\textit{ensemble average}), mas
mesmo aqui uma definição precisa não pode ser encontrada na literatura.

A abordagem era promissora, e logo Reynolds recebeu a compania ilustre de
\cite{einstein--uber.molekularkinetischen} (movimento browniano), 
\cite{langevin--brownien} (idem), 
\cite{taylor--statistical-a, taylor--statistical-b, taylor--statistical-c,
  taylor--statistical-d}, e, naturalmente, Kolmogorov
\cite{kolmogorov--local.russian}.

Entretanto, o \emph{significado} de se tomar médias probabilísticas sobre os
resultados de um processo determinístico está longe de ser
óbvio. Intuitivamente, a motivação é que o processo é suficientemente
``complexo'' (as velocidades das moléculas de um gás; um escoamento turbulento;
o movimento browninao; etc.) para que seja mais fácil lidar apenas com médias e
desvios-padrão, ou seja, \emph{estatísticas}, e não com realizações,
trajetórias, moléculas, partículas, etc., \emph{individuais}. Ainda assim, do
ponto de vista experimental, a tomada de médias sobre realizações é fortemente
restrita pela disponibilidade de tais realizações. A saída é supor, debaixo de
hipóteses adicionais tais como estacionariedade (mas que por si só não é suficiente), que médias
tomadas sobre um número pequeno de realizações (tão pequeno quanto uma única)
são capazes de estimar as médias de \emph{ensemble}.  Essa é a \emph{hipótese
  ergódica}. 

De todo modo, os procedimentos adotados pelos pioneiros eram necessariamente
intuitivos, e tiveram que aguardar, como acontece tantas vezes na história da
Física e da Matemática, por formalização posterior.  A própria teoria de
probabilidade só seria definitivamente formalizada por
\citeauthor{kolmogorov--foundations} em \citeyear{kolmogorov--foundations}; o
teorema ergódico é devido a \cite{birkhoff-proof-ergodic}, e a
\cite{neumann--zuroperatorenmethode}.

Finalmente, as conexões entre processos estocásticos e sistemas dinâmicos, que
em última análise justificam o procedimento informal dos pioneiros, parecem ser
ainda mais recentes \cite[ver][]{lebowitz.penrose--modern.ergodic,
collet--dynsys.valparaiso}.

Neste texto, nós procuramos ao mesmo tempo traçar uma parte da história da
abordagem estatística de sistemas dinâmicos, desde
\cite{maxwell--dynamical.theory.gases} até a atualidade, e prover um nível
intermediário de formalização. 

A formalização aqui não é feita no espírito de ``arte pela arte'', mas sim no de
embasar mais firmemente as análises de caráter probabilístico de sistemas
físicos determinísticos, representados matematicamente por sistemas dinâmicos.



\chapter{2014-02-19: Aditividade finita}

\section*{Como conceitualizamos e formalizamos a propabilidade?}

Existem várias abordagens possíveis:
\begin{enumerate}
\item Clássica (teórica ou ``a priori''):

Consideramos um processo aleatório com $n$ resultados igualmente prováveis, e um
evento $A$ que consiste em $m$ desses resultados. A probabilidade desse evento é
então definida por
\[
P(A) \equiv \frac{m}{n}.
\]
Crítica: no termo ``igualmente prováveis'', já há a suposição de que nós
``sabemos'' o que é probabilidade antes de defini-la. Trata-se portanto de um
argumento circular. (COMO PODEMOS MELHORAR ESSE TEXTO?)



\item Empírica (``a posteriori'' ou frequentista):

Supõe-se que um determinado experimento é repetido $n$ vezes ``nas mesmas
condições''. Se $A$ é um evento identificável no experimento, a probabilidade de
$A$ é definida como o limite da razão entre número $m$ de ocorrências de $A$ e o
número de repetições $n$ quando $n \to \infty$:
\[
P(A) \equiv \lim_{n\to\infty} \frac{m}{n}.
\]

\item  Subjetiva:

Aceita-se que podemos atribuir a diversos eventos uma ``probabilidade'' de
ocorrência. Por exemplo, eu \emph{acho} que a probabilidade de que eu encontre
petróleo no terreno de minha casa é (ou deve ser) $10^{-12}$.

\item Axiomática  \citep{kolmogorov--foundations}.

Uma tripla de propabilidade é uma tripla formada por $(\Omega, \mathscr{F},P)$,
sendo $\Omega$ um conjunto não vazio, $\mathscr{F}$ um campo sigma
(uma $\sigma$-álgebra) de subconjuntos de $\Omega$ (PRECISAMOS USAR OS TERMOS CORRETOS), e $P$ uma função, com

\begin{align*}
P :\mathscr{F} &\rightarrow [0,1], \\
A \in \mathscr{F} &\mapsto P(A).
\end{align*}

Axiomas:

\begin{align}
P(A) &\geq 0,\label{eq:posprob}\\
P(\Omega) &=1,\label{eq:omegaprob}\\
P\left( \bigcup_{i=1}^n A_i\right) &= \sum_{i=1}^n P(A_i), \qquad \text{se} \qquad A_i \cap A_j = \emptyset.\label{eq:finite-additivity}
\end{align}

\end{enumerate}

Os axiomas funcionam quando $\Omega$ é finito. Contudo, há conjuntos
maiores/infinitos (?) para os quais a noção de probabilidade não faz
sentido. Assim, uma $\sigma$-álgebra será um subconjunto de $2^\Omega$ com uma
certa estrutura, para o qual deverá fazer sentido especificar probabilidades.

\textbf{Exemplo}: Sabendo que $A_1 \cup A_2 \cup A_3 =(A_1 \cup A_2)\cup A_3$,
prove por indução que o axioma (\ref{eq:finite-additivity}) vale para todo $n$
se ele valer para $n=2$.

Para $n=2$,
\begin{equation}
A_1 \cup A_2 = \emptyset \Rightarrow P(A_1\cup A_2) = \sum_{i=1}^2 P(A_i). \label{eq:ax3n2}
\end{equation}

Suponha agora que (\ref{eq:finite-additivity}) valha para $n$, e que 
\[
A_{n+1} \cap \left[ \bigcup_{i=1}^n A_i\right] = \emptyset, \qquad i = 1,\ldots, n.
\]
Então,
\begin{eqnarray}
P\left(A_1\cup ...\cup A_n\cup A_{n+1}\right)=P(B\cup A_{n+1}),
\end{eqnarray}
fazendo-se
\[
B = \bigcup_{i=1}^n A_i.
\]
A partir de (\ref{eq:ax3n2}),
\begin{equation}
P\left( B \cup A_{n+1}\right) = P(B) + P(A_{n+1}).
\end{equation}
Por sua vez, como supusemos a validade de (\ref{eq:finite-additivity}),
\begin{eqnarray}
P(B)=P\left(\bigcup_{i=1}^n A_i\right)=\sum_{i=1}^n P(A_i).
\end{eqnarray}
Logo,
\begin{equation}
P(A_1\cup ...\cup A_n\cup A_{n+1}) = P(A_{n+1}) + \sum_{i=1}^n P(A_i) =
\sum_{i=1}^{n+1} P(A_i).
\end{equation}


Note entretanto que, para que a prova seja válida, precisamos garantir que 
\[
A_{n+1} \cap \left[ \bigcup_{i=1}^n A_i\right] = \emptyset \Rightarrow
A_{n+1} \cap A_i = \emptyset, \forall i = 1, \ldots, n.
\]
Faça $C = A_{n+1}$, e considere a igualdade:
\begin{equation}
C\cap \left[\bigcup_{i=1}^n A_i\right] = \bigcup\limits_{i=1}^n C\cap A_i. \label{eq:dist-capcup}
\end{equation}
Se ela for verdadeira, então:
\begin{align*}
A_{n+1} \cap \left[ \bigcup_{i=1}^n A_i\right] = \emptyset &\Rightarrow
\bigcup\limits_{i=1}^n C\cap A_i = \emptyset\nonumber \\
&\Rightarrow A_{n+1} \cap A_i = \emptyset, \qquad\forall i = 1,\ldots, n.
\end{align*}
Portanto, se (\ref{eq:dist-capcup}) for verdadeira, a questão está liquidada.

De fato, 
\begin{align*}
x \in C \cap \left[ \bigcup_{i=1}^n A_i \right]&\Rightarrow \left(x \in C \right) \;\text{e}\; \left(x \in \bigcup_{i=1}^n A_i\right), \\
&\Rightarrow \exists j \in \{1,\ldots,n\} \mathop{|} \left( x \in C \right) \;\text{e}\; \left( x \in A_j\right)\\
&\Rightarrow x \in C \cap A_j\\
&\Rightarrow x \in \bigcup_{i=1}^n C \cap A_i.
\end{align*}
Isso significa que 
\[
C\cap \left[\bigcup_{i=1}^n A_i\right] \subseteq \bigcup\limits_{i=1}^n C\cap
A_i.
\] 
Por outro lado,
\begin{align*}
x \in \bigcup_{i=1}^n C \cap A_i &\Rightarrow \exists j\mathop{|} x \in C \cap A_j\\
&\Rightarrow x \in C \cap \bigcup_{i=1}^n A_i.
\end{align*}
Isso significa que
\[
\bigcup\limits_{i=1}^n C\cap
A_i \subseteq C\cap \left[\bigcup_{i=1}^n A_i\right] .
\]
Com isso, (\ref{eq:dist-capcup}) está provada, e chegamos ao fim (desta prova).


%% $\subset$)
%% \begin{eqnarray}
%% x \in C\cap[\mathop{\cup}\limits_{i=1}^n A_i] &\Leftrightarrow&  x \in C \text{ e } x \in \mathop{\cup}\limits_{i=1}^n A_i,  \text{ logo}\\
%% \exists\quad j \in \{1,..,n\} &\mid& x \in A_j, \text{ e}\\
%% x \in C \text{ e } x\in A_j &\Leftrightarrow& x\in C\cap A_j.
%% \end{eqnarray}

%% $\supset$)
%% \begin{eqnarray}
%% x\in \mathop{\cup}\limits_{i=1}^n C\cap A_i &\Leftrightarrow& \exists K \in \{1,...,n\}\mid x\in C\cap A_K, \text{ então}\\
%% x\in C &\text{ e }& x\in A_K, \\
%% x&\in& C\cap\mathop{\cup}\limits_{i=1}^n A_i, \\
%% x\in C &\text{ e }& x\in \mathop{\cup}\limits_{i=1}^n A_i.
%% \end{eqnarray}



\section*{Notas de Aula Professor Paulo Cezar P. de Carvalho - Ailin}

\subsection*{Modelos elementares}

$\Omega = \{\omega_1,...,\omega_n\}$ \textrightarrow espaço amostral

$\mathscr{F} = 2^\Omega$\textrightarrow é o conjunto potência e inclui todos o subconjuntos de $\Omega$, e, em particular, inclui
$\{\omega_1\}$,$\{...\}$,$\{\omega_n\}$, os quais são chamados eventos complementares.

\begin{eqnarray}
P(\{\omega_i\}) = P_i \in [0,1] \mid \sum\limits_{i=1}^n P_i=1
\end{eqnarray}

Caso equiprovável: $P_i = 1/n, \forall i \in \{1,...,n\}$.

\textbf{Exemplo:} 3 moedas são lançadas. Qual a probabilidade de sairem 2 caras?

Como defino $\Omega$? Se considerarmos $\Omega=\{0,1,2,3\}$, as probabilidades são $1/8$ para $0$ e $3$, e $3/8$ para $1$ e $2$. Para
$i=0,1,2,3$, temos

\begin{eqnarray}
P(i)=\left(\frac{1}{8}\right)^i\left(1-\frac{1}{8}\right)^{3-i}{3\choose i},
\end{eqnarray}

\noindent distribuição binomial herdada do modelo equiprovável.

\textbf{Exemplo:} Escolher um número no intervalo $[0,1]$ tal que $P([a,b])=b-a$ para qualquer intervalo $[a,b]\subset[0,1]$.

$\Omega = [0,1]$

A primeira tentativa seria atribuir $P(\{a\})$. Se for equiprovável com $P\neq 0$ já estaria em contradição com a aditividade.

Com um conjunto enumerável (infinito) não é possível ter equiprobabilidade nem
atribuindo probabilidade nula, porque não conseguiremos que a ``soma"das
$P(\{\})$ seja $1$.

\chapter{2014-02-24: Aditividade infinita}

(Ou $\sigma$--Aditividade)

Passamos agora para casos em que o espaço amostral $\Omega$ deixa de ser um
conjunto finito. Um conjunto infinito pode ser enumerável ou não-enumerável. Um
conjunto enumerável é um conjunto cujos elementos possam ser colocados em uma
relação biunívoca com os naturais.  Os racionais são um conjunto enumerável
(Cantor). Os números reais no intervalo fechado $[0,1]$ são um conjunto
não-enumerável. 

Quando $\Omega$ é finito, todos os elementos de $2^\Omega$ são eventos: a todos
e a cada um deles pode ser atribuída uma probabilidade, e os axiomas
(\ref{eq:posprob})--~(\ref{eq:finite-additivity}) se aplicam. 

Antes de seguir para o infinito, considere o exemplo: $n$ lançamentos de uma
moeda, cujos resultados individuais podem ser ``cara'' (0) ou ``coroa'' (1). Os
eventos elementares com os quais podemos construir um espaço amostral são
$n$-uplas do tipo
\[
\begin{array}{c}
(0,0,\ldots,0,0)\\
(0,0,\ldots,0,1)\\
(0,0,\ldots,1,0)\\
\vdots\\
(1,1,\ldots,1,1).
\end{array}
\]
Existem $2^n$ casos.

Suponha por exemplo que desejemos calcular a probabilidade de que ocorram $k$
caras (e, consequentemente, $n-k$ coroas). Um evento deste tipo (exatamente $k$
caras e $n-k$ coroas) pode ocorrer de $n!$ maneiras.  No entanto, a posição das
$k$ caras é imaterial: todos os $k!$ casos aparecem da mesma forma.  Idem para
os $(n-k)!$ casos de permuta das posições das coroas. Concluímos que há
\[
\binom{n}{k} = \frac{n!}{k!(n-k)!}
\]
possibilidades de ocorrência de $k$ caras.  A sua probabilidade é
\[
\frac{{\binom{n}{k}}}{{2^n}}=\binom{n}{k}\left(\frac{1}{2}\right)^k\left(\frac{1}{2}\right)^{n-k}.
\]
Isso é um caso particular da distribuição binomial. Se 0 tem probabilidade $p$,
e 1 tem probabilidade $1-p$, a probabilidade de $k$ zeros em $n$ lançamentos é
\[
P(k) = \binom{n}{k} p^k (1-p)^{n-k}.
\]

\textbf{Exercício:} Mostre que
\[
\sum_{k=0}^n P(k) = 1.
\]
Prova:
\begin{align*}
( p + (1-p))^n & = 1 \\
&= \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} p^k (1-p)^{n-k} \\
&= \sum_{k=0}^n P(k).
\end{align*}

Agora, se $\Omega = \{ x_1, x_2, x_3, \ldots \}$ for enumerável, precisamos de
\[
\sum_{i=1}^n P(x_i) = 1
\]
e fica evidente que os $P(x_i)$ não podem ser todos iguais. Entretanto, ainda é
possível aproveitar os $x_i$'s desde que a soma acima funcione.

\textbf{Exemplo}: Em um jogo, dez bolas numeradas de 0 a 9 podem ser sorteadas.
Cada jogador sorteia uma bola, mostra o resultado e retorna a bola. Ganha o
primeiro jogador que sortear um 7. O jogo poderia durar para sempre?

Nossa opção para construção do espaço amostral é 
\[
\Omega = \{ 0, 1, 2, 3, 4, \ldots \}
\]
0 significa que o 7 \emph{nunca} é sorteado; 1 significa que o 7 foi sorteado
na primeira rodada; 2 na segunda; e assim por diante. As probabilidades desses
eventos não são iguais:
\begin{align*}
P(0) &= ?, \\
P(1) &= \frac{1}{10}, \\
P(2) &= \frac{9}{10}\times \frac{1}{10},\\
P(3) &= \frac{9}{10} \times \frac{9}{10} \times \frac{1}{10}, \\
     &\vdotswithin{=} \\
P(n) &= \left( \frac{9}{10}\right)^{n-1} \times \frac{1}{10}
\end{align*}

É elementar verificar que $P(n), \; n \ge 1,$ é uma série geométrica com soma
1. Portanto, o evento ``o 7 nunca é sorteado'', indicado por 0, tem
probabilidade complementar à $P(1) + P(2) + \ldots = 1$, e sua probabilidade é
zero. 

Finalmente, considere o caso em que desejamos atribuir probabilidades dentro do
conjunto não-enumerável $\Omega = [0,1]$. Note que faz sentido atribuir
probabilidade zero a um ponto qualquer:
\[
P(X = a) = 0
\]
e que é muito razoável atribuir probabilidades a intervalos:
\[
P( [a,b] ) = b - a.
\]
O problema é que se $A$ é um evento, o seu complemento $\overline{A}$ também tem
que ser, com $P(\overline{A}) = 1 - P(A)$, pela propriedade de aditividade
finita (\ref{eq:finite-additivity}). Portanto, se $(a,b] \in \mathscr{F}$,
devemos também ter $\overline{(a,b]} \in \mathscr{F}$, onde $\mathscr{F}$ será a
classe dos eventos cujas probabilidades podem ser quantificadas.

Entretanto, o complemento de um único intervalo $(a,b]$ \emph{não} é um único
  intervalo. Desconfiamos que uma criatura desse tipo, $[0,a] \cup (b,1]$,
    precisa ser definida com as mesmas propriedades genéricas de $(a,b]$, de
      forma que ambos pertençam a $\mathscr{F}$. O caminho para $\mathscr{F}$,
      entretanto, é longo.


Uma extensão do que vimos para a binomial é a distribuição multinomial:

\begin{align*}
1 = (p_1 + \ldots + p_n)^n &= \sum_{l_1 + \ldots + l_k = n} 
                              \binom{n}{l_1 \ldots l_k}
                              p_1^{l_1}\ldots p_k^{l_k},\\
\binom{n}{l_1 \ldots l_k} &= \frac{n!}{l_1! \ldots l_k!}.
\end{align*}

\chapter{2014-02-26: Semi-anéis, anéis, e outros bichos}




\textbf{Definição}

Uma classe $\mathscr{S}$ de conjuntos é um \emph{semi-anel} quando:
\begin{align*} 
\emptyset &\in \mathscr{S}, \\
A,B \in \mathscr{S} \Rightarrow A \cap B &\in \mathscr{S},\\
A,B \in \mathscr{S} \Rightarrow 
A - B &= A \cap \overline{B} = \bigsqcup_{i=1}^n E_i,
\end{align*}
onde $E_i \in \mathscr{S}$. O símbolo $\bigsqcup$ significa ``uniões disjuntas''.

Seja $\mathscr{S}$ a classe formada por \emph{intervalos} do tipo
\[
(a,b]  \qquad\text{ou}\qquad \emptyset.
\]

\begin{enumerate}
\item $\emptyset \in \mathscr{S}$?  Sim.
\item A interseção de dois elementos de $\mathscr{S}$ pertence a $\mathscr{S}$?

Sim: as possibilidades para interseção de $(a,b]$ com $(c,d]$ são
\begin{align*}
\emptyset &\in \mathscr{S}, \\
(c,b]     &\in \mathscr{S}, \\
(c,d]     &\in \mathscr{S}, \\
(a,d]     &\in \mathscr{S}, \\
(a,b]     &\in \mathscr{S}.
\end{align*}

Talvez seja possível resumir:
\[
(a,b] \cap (c,d] = (\max(a,c), \min(b,d)) \qquad \text{ou} \qquad\emptyset ?
\]

\item $A - B$ ($A$, $B$ intervalos) é exprimível como uma união finita disjunta
  de intervalos?

Sim:
\begin{align*}
(a,b] \cap \overline{(c,d]} &= (a,b] \cap \big[ (0,c] \cup (d,1] \big] \\
                            &= \underbrace{(a,b] \cap (0,c]}_{\in \mathscr{S}}
                \cup \underbrace{(a,b] \cap (d,1]}_{\in \mathscr{S}}\blob
\end{align*}
\end{enumerate}

Portanto, essa classe $\mathscr{S}$ de intervalos é um semi-anel.

\textbf{Definição:}

$\mathscr{R} \subset 2^{\Omega}$ é um \emph{anel} quando:
\begin{align*}
\emptyset &\in \mathscr{R}, \\
A, B \in \mathscr{R} &\Rightarrow A \cap B \in \mathscr{R},\\
A, B \in \mathscr{R} &\Rightarrow A \mathop{\vartriangle} B \in \mathscr{R}.
\end{align*}

Lembre-se:
\[
A \mathop{\vartriangle} B \equiv
(A - B) \cup (B - A).
\]

Tivemos uma discussão sobre o motivo de se usar a diferença simétrica nessas
definições: alguém gostaria de resumir a discussão em \LaTeX?


Anéis triviais são:
\[
\{ \emptyset, \Omega \} \qquad \text{e} \qquad
2^{\Omega}.
\]

É possível mostrar as seguintes propriedades de anéis: se $A, B \in
\mathscr{R}$, então:
\begin{align*}
A \cap B &\in \mathscr{R}, \\
A \mathop{\vartriangle} B &\in \mathscr{R}, \\
A \cup B &\in \mathscr{R}, \\
A - B &\in \mathscr{R}, \\
B - A &\in \mathscr{R}, \\
\emptyset &\in \mathscr{R}.
\end{align*}

Mas a última não faz parte da \emph{definição} de $\mathscr{R}$????

Note também que o complemento ainda não apareceu na jogada.

\textbf{Teorema}

A partir de um semi-anel $\mathscr{S}$ é possível construir um anel
$\mathscr{R}$ por meio somente de uniões disjuntas finitas de elementos de
$\mathscr{S}$, ou seja:
\[
\mathscr{R} = \left\{  \bigsqcup_{i=1}^n A_i\right\}, \; A_i \in \mathscr{S}.
\]

\textbf{Definição}

Uma \emph{álgebra} ou um \emph{campo} $\mathscr{A}$ é um anel que contém
$\Omega$. Segue-se imediatamente que
\[
A \in \mathscr{A} \Rightarrow \overline{A} \in \mathscr{A}.
\]

\textbf{Definição}
Um $\sigma$-anel é um anel fechado por uma união enumerável

Comentário: ``fechado'' significa que uniões enumeráveis de elementos do
$\sigma$-$\mathscr{R}$ ainda pertencem a ele.

Segue-se imediatamente que o $\sigma$-$\mathscr{R}$ também é fechado por
interseções enumeráveis.



\textbf{Definição}
Uma $\sigma$-álgebra ou $\sigma$-campo ou campo de Borel é uma álgebra fechada
por uniões enumeráveis.

Segue-se imediatamente que uma $\sigma$-álgebra também é fechada por interseções
enumeráveis. 

\textbf{Definição}
Dada uma classe $\mathscr{C} \subseteq 2^{\Omega}$, uma sequência monótona de
elementos $E_i \in \mathscr{C}, \; i \in \mathbb{N}$, é definida por 
\begin{align*}
E_i \subseteq E_{i+1} \\
\intertext{ou}
E_i \supseteq E_i.
\end{align*}

\textbf{Definição}
Uma classe $\mathscr{M}$ é dita \emph{monótona} quando todas as suas sequências
monótonas atendem a:
\begin{align*}
E_i \subseteq E_{i+1} &\Rightarrow \bigsqcup_{i=1}^n E_i \in \mathscr{M},\\
\intertext{ou}
E_i \supseteq E_{i+1} &\Rightarrow \bigsqcap_{i=1}^n E_i \in \mathscr{M}.
\end{align*}

A questão agora é como construir $\sigma$-álgebras a partir de álgebras, anéis
ou semi-anéis.

\textbf{Teorema}: Para as famílias $\mathscr{R}$, $\mathscr{A}$,
$\sigma$-$\mathscr{R}$, $\sigma$-$\mathscr{A}$, $\mathscr{M}$ de anéis, álgebras,
sigma-anéis, sigma-álgebras, e classes monótonas $\mathscr{M}$, interseções
arbitrárias produzem famílias de mesmo tipo.

Em resumo: se $\mathscr{F}_i, \; i \in I$, são classes de algum dos tipos acima,
então
\[
\bigsqcap_{i\in I} \mathscr{F}_i
\]
também é.

Por exemplo: se
\[
\mathscr{F}_i, \; i \in I
\]
são $\sigma$-álgebras, então 
\[
\bigsqcap_{i\in I} \mathscr{F}_i
\]
também é uma $\sigma$-álgebra.

\section{Geração de $\sigma$-álgebras}

Seja $\mathscr{S}$ um semi-anel que gera o anel $\mathscr{R}$.
A \emph{menor} $\sigma$-álgebra contendo $\mathscr{S}$ ou gerada por
$\mathscr{R}$ é denominada ``$\sigma$-álgebra de Borel'' $\mathscr{B}$.

No caso de $\Omega = [0,1]$, a $\sigma$-álgebra de Borel é a menor
$\sigma$-álgebra que contém os intervalos $(a,b]$.

Para ela, é possível definir uma medida de probabilidade
\begin{align*}
P : \mathscr{B} &\to [0,1], \\
     A \in \mathscr{B} &\mapsto P(A) \in [0,1],
\end{align*}
de tal forma que 
\begin{align*}
P(\emptyset) &= 0, \\
P(\Omega) &= 1,\\
P\left(\bigsqcup_{i=1}^\infty A_i\right) &= \sum_{i=1}^\infty P(A_i).
\end{align*}

\chapter{2014-03-10: Existe um conjunto não-mensurável em
  $(0,1]$}\label{chap:non-measurable-set}

%\newcommand{\ooplus}{\mathbin{\stackrel{\curvearrowleft}{+}}}
\newcommand{\ooplus}{\xhookleftarrow{+}}

Uma nova operação será usada \textit{ad nauseam} nesta lição. Para $x,y \in
(0,1]$:
\begin{equation}
x \boxplus y \equiv 
\begin{cases}
x + y, & x + y \le 1,\\
x + y - 1, & x+ y > 1.
\end{cases}
\end{equation}

Seguem-se imediatamente os seguintes fatos: para $x, y, z \in (0,1]$,
\begin{align}
x \boxplus y &= y \boxplus x, \label{eq:box-symmetric}\\
z = x \boxplus y &\Leftrightarrow \exists\: r \in (-1,+1] : z = x + r.\label{eq:box-rationals}
\end{align}


Agora, para \emph{qualquer} subconjunto $E$ de $(0,1]$, defina um novo conjunto $E(x)$

\begin{equation}
E(x) \equiv \left\{ x \boxplus y, \; y \in E\right\}.
\end{equation}

$E(x)$ é a \emph{translação} (de uma distância $x$) do conjunto $E$. 

\begin{description}
\item[Dúvida:] $E \subseteq (0,1]$ ou $E \in \mathscr{B}$? 
\item[Dúvida:] ``translação \emph{em} $x$'' me soa estranho, pois todo $y \in E$ é transladado
\emph{de} $x$.
\end{description}

Suponha que exista uma coisa tal como uma medida ``natural'' em $(0,1]$.  Para o
  intervalo $(a,b]$ essa medida é
\begin{equation}
\left| (a,b]\right| \equiv b - a.\label{eq:def-medida}
\end{equation}

Vamos supor, sem entrar em muitos detalhes, que para todo $B \in \mathscr{B}$,
existe uma $|B|$ compatível com (\ref{eq:def-medida}), \textit{i.e.}, redutível
a (\ref{eq:def-medida}) se $B$ for um intervalo.

A notação $E(x)$ é a usada por \cite{taylor--intro.measure.integration}. 

Agora, se $E \in \mathscr{B}$, então,

\begin{equation}
|E(x)| = |E|. \label{eq:medida-mantem-x}
\end{equation}

Agora, como sempre, $\mathbb{Q}$ é o conjunto dos racionais.  Esse conjunto é
enumerável. Consideremos os racionais contidos em $(0,1]$. Esse segundo conjunto
  é
\begin{equation}
Q \equiv \mathbb{Q} \cap (0,1].\label{eq:def-Q-em-zero-um}
\end{equation}
\needspace{2cm}

Valeria a pena provar que
\begin{quote}
Q é enumerável.
\end{quote}

Com essas definições à mão, estudemos então as propriedades dos conjuntos do
tipo $Q(x)$.

\begin{enumerate}
\item 
\begin{equation}
x \in (0,1] \Rightarrow x \in Q(x). \label{eq:x-in-Qx}
\end{equation}
Será verdade? Como provar?
\[
Q(x) = \left\{ x \boxplus y, \; y \in Q \right\}
\]
Se $0$ pertencesse a $Q$, (\ref{eq:x-in-Qx}) seria trivial. Mas é quase, porque
$1 \in Q$.  Faça $y = 1$ acima; então,
\[
x = x + 1 - 1 = x \boxplus 1 \in Q(x)\blob
\]
\item 
\begin{equation}
x \in Q \Rightarrow Q(x) = Q.\label{eq:xinQ-Qx-eq-Q}
\end{equation}
De fato: para começar, $x,y \in Q \Rightarrow x \boxplus y \in Q$. De fato, $x
\boxplus y \in (0,1]$, e tanto $x + y$ quanto $x + y -1$, conforme for o caso,
  são números racionais em $(0,1]$.  Isso basta!, pois, \emph{neste caso},
$Q(x) = \left\{ x \boxplus y, \; y \in Q \right\} = Q\blob$ 
\item
\begin{align}
x_1 - x_2 \not\in \mathbb{Q} &\Rightarrow Q(x_1) \cap Q(x_2) = \emptyset, \label{eq:irraQx1x2}\\
x_1 - x_2 \in     \mathbb{Q} &\Rightarrow Q(x_1) = Q(x_2).\label{eq:raciQx1x2}
\end{align}
Dessa forma, os conjuntos $\left\{ Q(x), \; x \in (0,1]\right\}$ (que constituem
  uma \emph{classe}, ou \emph{família}) particionam o intervalo $(0,1]$ em
    subconjuntos disjuntos cuja união é o próprio $(0,1]$.  Há bastante material
      aqui.  Antes das deduções, vamos escrever formalmente essa última
      observação:
\[
\bigcup_{x \in (0,1]} Q(x) = (0,1].
\]
Note também que os índices na expressão acima são demasiados, devido a (\ref{eq:raciQx1x2}).  Queremos chegar a
uma afirmação mais econômica:
\[
\bigsqcup_{x \in T} Q(x) = (0,1]
\]
(note a disjunção). Na sequência, precisamos provar
(\ref{eq:irraQx1x2})--(\ref{eq:raciQx1x2}) e prosseguir na obtenção do conjunto
$T$. Esse último se revelará um conjunto interessante, e na verdade o ponto
final desta lição: $T$ se revelará um conjunto \emph{não mensurável}.

Para provar (\ref{eq:irraQx1x2}): Vamos tentar \textit{reductio ad absurdum}.
Seja $z \in Q(x_1)$ e $z \in Q(x_2)$: nesse caso, a interseção $Q(x_1) \cap
Q(x_2)$ não seria o conjunto vazio.  Porém, debaixo dessa hipótese:
\begin{align*}
z &= x_1 \boxplus y, \; y \in Q, \\
z &= x_2 \boxplus y, \; y \in Q.
\end{align*}
Agora,  
\begin{align*}
( x_1 \boxplus y ) - ( x_2 \boxplus y) &= x_1 - x_2, \; \text{ou}\\
                                       &= x_1 - x_2 - 1 \; \text{ou}\\
                                       &= x_1 - x_2 + 1.
\end{align*}
Portanto, subtraindo (dessa forma) as duas expressões acima,
\[
(-1 \; \text{ou} \; 0 \; \text{ou} +1) = x_1 - x_2.
\]
mas $(-1,0,+1)$ são racionais, o que contraria a hipótese original sobre $x_1 -
x_2\blob$

Para provar (\ref{eq:raciQx1x2}): Volte acima e escreva a expressão geral:
\[
(x_1 \boxplus y) - (x_2 \boxplus y) = x_1 - x_2 + s,
\]
onde, como vimos, ou $s=0$ ou $s=-1$ ou $s=+1$. Reescreva:
\[
x_1 \boxplus y = x_2 \boxplus y + (x_1 - x_2) + s.
\]
Note agora que é \emph{sempre} possível escrever $x_2 \boxplus y = x_2 + r$
(veja (\ref{eq:box-rationals})),
\emph{onde agora $r$ é racional}, e não necessariamente está em $Q$. Substitua:
\[
x_1 \boxplus y = x_2 + r + s + (x_1 - x_2).
\]
O lado esquerdo é um número em $Q$.  Portanto, o lado direito é um número em
$Q$:
\begin{equation}
x_2 + p \in Q,\label{eq:x2p-in-Q}
\end{equation}
onde $p = (r + s + (x_1 - x_2))$ e portanto $p \in \mathbb{Q}$ (mas não
necessariamente $ p \in Q$).  Agora, utilizando (\ref{eq:box-rationals}), vemos
que é possível escrever o lado direito como $x_2 \boxplus z$, onde $z \in Q$.
Disso se segue que
\[
\left\{ x_1 \boxplus y, \; y \in Q\right\} = 
\left\{ x_2 \boxplus z, \; z \in Q\right\} 
\]
e portanto $Q(x_1) = Q(x_2)\blob$
\end{enumerate}

Relembrando:
\[
x \in Q \Rightarrow Q(x) = Q
\]
significa, por exemplo:
\[
Q(1/2) = Q(1/3) = Q(1).
\]

\[
x_1 - x_2 \in \mathbb{I} \Rightarrow Q(x_1) \cap Q(x_2) = \emptyset
\]
significa, por exemplo:
\[
Q(\sqrt{3}/2) \cap Q(3/2) = \emptyset.
\]

\[
x_1 - x_2 \in \mathbb{Q} \Rightarrow Q(x_1) = Q(x_2) 
\]
significa, por exemplo:
\[
Q(\sqrt{2}/1000 + 1/8) = Q(\sqrt{2}/1000 + 3/8)
\]

Ou seja: as criaturas estão ficando estranhas.

Para fechar esta parte bastante cansativa para a mente:
\[
\bigcup_{x \in (0,1]} Q(x) = (0,1]
\]
pois $x \in Q(x)$.

\section{O axioma da seleção e um conjunto estranho}

Seja $\mathscr{C}$ a família dos conjuntos $Q(x)$, $x \in (0,1]$. Escolha um
  único ponto em $(0,1]$ pertencente a cada $Q(x)$.  O conjunto dos pontos assim
    escolhidos será chamado $T$, e temos que $T \subset (0,1]$. O que fizemos
      significa que, \emph{por definição}, não há dois pontos em $T$
      pertencendentes ao mesmo $Q(x)$. Segue-se que
\[
   \bigsqcup_{t \in T} Q(t) = (0,1].
\]

Estudemos as propriedades dos conjuntos $T(r_i), r_i \in Q$.
\begin{enumerate}
\item
\begin{equation}
\bigcup_{i=1}^\infty T(r_i) = (0,1].\label{eq:union-ri}
\end{equation}
Só precisamos provar que, se $x \in (0,1]$, $\exists i \in Q : x \in
  T(r_i)$. Mas, de (\ref{eq:x-in-Qx}), segue-se que $x \in (0,1] \Rightarrow x
    \in Q(x)$. Agora, portanto, se $x \in Q(x)$, escolha $t \in Q(x)$, onde $t$
    é o representante de $Q(x)$: $t \in T$.

Veja:
\begin{align*}
Q(x) &= { x \boxplus y, \; y \in Q }, \\
t \in Q(x) &\Rightarrow t = x \boxplus y \; \text{para algum $y \in Q$}.
\end{align*}
Logo, de (\ref{eq:box-rationals}), existe algum $q \in Q$ tal que $t = x + q$; pelo mesmo motivo agora deve
existir algum $r \in Q$ tal que $x = t + r$. Mas $Q$ é enumerável (não
provamos!), portanto existe um índice $i$ tal que $x = t + r_i$, $i \in
\mathbb{N}$, e $Q = \bigsqcup_{i=1}^\infty r_i$. Logo, $x \in T(r_i)$. A união
dos $T(r_i)$ gera o $(0,1]$.
\item Os $T(r_i)$ são disjuntos. Lembre-se de que $T$ contém um único
  representante de cada $Q(x)$. Se houvesse $r_i \ne r_j$ com $y \in \left[ T(r_i) \cap
  T(r_j)\right]$, então teríamos
\begin{align*}
y &= t_i \boxplus r_i \qquad \text{e}\\
y &= t_j \boxplus r_j.
\end{align*}
``Subtraia'':
\[
0 = (t_i - t_j) + q
\]
onde $q$ é racional (novamente, nós usamos (\ref{eq:box-rationals})). Logo, $t_i
- t_j$ é racional, donde $Q(t_i) = Q(t_j)$ (devido a (\ref{eq:raciQx1x2})).  Mas
isso não é possível, porque $Q(t_i)$ possui um único representante em
$T$. Portanto, a disjunção dos $T(r_i)$'s transforma (\ref{eq:union-ri}) em
\begin{equation}
\bigsqcup_{i=1}^\infty T(r_i) = (0,1].\label{eq:union-disjoint-ri}
\end{equation}
\end{enumerate}
Finalmente: se $T$ fosse mensurável, haveria $|T| = |T(r_i)|$ para todo $i$.
Agora, pela sigma-aditividade:
\[
\sum_{i=1}^\infty |T(r_i)| = |(0,1]| = 1.
\]
Isso, nós também já vimos em outra lição, é impossível. $T$ não pode ser mensurável\blob



\bibliography{all}
\bibliographystyle{belllike}

\end{document}
